\documentclass[12pt]{report}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}
\usepackage{polyglossia}[2014/05/21]            % Поддержка многоязычности (fontspec подгружается автоматически)
\usepackage{cleveref}                           % cleveref корректно считывает язык из настроек polyglossia
%%% Оформление абзацев %%%
\usepackage{indentfirst}                            % Красная строка
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\setmainfont{Times New Roman}
\setsansfont{Arial}
\graphicspath{{../images/},{20170519_fig/}}

% Title Page
\title{Список исправлений и комментариев диссертации}
\author{Шевченко Ю.А.}

\newcommand{\red}[1]{\textcolor{red}{\textbf{{\large #1}}}}


\begin{document}

%\section*{Отзыв Семенова М.Е.}

\textbf{В разделе 4.4 приведены результаты моделирования различными методами для фрустрированного квадратного спинового льда. При этом в тексте диссертации отсутствует сравнение полученных модельных данных с экспериментальными. Существуют ли в литературе экспериментальные доказательства фазового перехода, изменения теплоемкости в квадратном спиновом льду или других структурах? Согласуются (качественно, количественно) ли полученные модельные результаты с экспериментальными?} 

\vspace{1em}

Спасибо за отличный и интересный вопрос.

\section{Экспериментальное подтверждение результатов исследований}

Я неоднократно проводил литературный обзор экспериментов над макроспиновыми системами спинового льда, в которых проводилось бы измерение теплоемкости. 
Наша научная группа даже отправляла запросы в экспериментальные научные лаборатории на проведение таких исследований.
Однако, пока каких-либо результатов я не встречал. 

Тут есть две проблемы. Далее, со слов коллеги-экспериментатора.

1. При измерении теплоемкости вещества важно, чтобы полученная энергия в процессе измерения не передавалась в окружающую среду. Например, если образец лежит на подложке, то будет нагреваться и подложка в том числе. Вещество подвешивают в вакууме, где оно не отдает полученную энергию. Так можно измерить теплоемкость, например, объемного спинового льда (пирохлора).
Однако, двумерный макроспиновый образец подготавливается методом литографического травления нужной решетки из цельного куска ферромагнитного материала. Размер одного островка составляет примерно 80*200*30 нанометров. Отделить такую структуру от подложки и подвесить в вакууме невозможно не повредив образец.

2. Есть еще способ измерить теплоемкость решетки вместе с подложкой. Если известен материал подложки, то известна и удельная теплоемкость этого материала. Таким образом, вычесть из суммарной теплоемкости теплоемкость подложки и получить результат. Но тут играет роль разрешающая способность калориметра. Для того, чтобы физически донести полученный образец до колориметра и не сломать, подложка должна иметь толщину на порядки большую чем, высота наноостровка. Получается, что почти все тепло будет уходить на нагрев подложки, и теплоемкость образца будет выглядеть «шумом» на фоне теплоемкости подложки.

Наличие фазового перехода можно подтвердить по косвенным признакам. Например, измерив магнитную восприимчивость либо остаточную намагниченность, либо экспериментально проверив параметр порядка. Последнее можно получить путем наблюдения конфигураций образца в динамике при изменении температуры, собирания статистики и дальнейшей статистической обработки результатов. 
Для этого нужно подготовить образец, нагреть (охладить) его до определенной температуры и непрерывно снимать информацию о магнитной конфигурации образца, либо других характеристиках.

Но тут тоже есть проблемы с методами наблюдения. Для получения магнитной конфигурации, от магнитометра требуется через небольшие промежутки времени измерять направление магнитного момента каждого наноостровка в образце. Причем, конфигурация должна сниматься в один момент. Оптические микроскопы не подходят в виду ограничения их разрешающей способности (до 150нм максимум). Магнито-силовой и спин-поляризационный сканирующий тоннельный микроскопы не подходят, так как для измерений необходимо с большой точностью передвигать кантилевер над образцом. Счет времени одного замера магнитной конфигурации идет на минуты. Намагниченность каждого наноостровка будет измеряться по очереди. При измерении состояния одного макроспина, состояние других уже может поменяться. Такого временного разрешения при температуре вблизи критической точки явно будет недостаточно.

Самым приемлемым способом измерения конфигурации на данный момент является XMCD – рентгеновский магнитный круговой дихроизм. Образец просвечивается двумя поляризованным по кругу, но разными по направлению излучениями – по часовой и против часовой стрелки. Их спектры сравниваются и из разности спектров определяется направление магнитного момента. Этот метод применяется только для гексагональных решеток, результаты опубликованы в работах \cite{xmcd1,xmcd2,xmcd3,xmcd4}. Пример xmcd изображения приведен на рисунке \ref{fig:xmcdexample}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{xmcd_example}
	\caption{XMCD изображения основного состояния гексагонального макроспинового льда}
	\label{fig:xmcdexample}
\end{figure}


При исследовании квадратного спинового льда возникает проблема, что контрастируют только горизонтальные либо вертикальные макроспины, то есть только одна подрешетка. 
В этом месяце был опубликован результат эксперимента на эту тему \cite{xmcdssi}.
Пример XMCD изображения для квадратного спинового льда показан на рисунке \ref{fig:xmcdssiexample}. Здесь видно, что контрастируют только горизонтально направленные макроспины.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{xmcd_ssi}
	\caption{XMCD изображения основного состояния квадратного макроспинового льда}
	\label{fig:xmcdssiexample}
\end{figure}

Косвенным экспериментальным подтверждением наличия фазового перехода в квадратном спиновом льду может являться график магнитной восприимчивости из работы \cite{ssi_magn}, приведенный на рисунке \ref{fig:ssi_magnetization}. В работе исследуется массив макроспинов из слоев железа и палладия. Температура перехода ферромагнетик-парамагнетик для материала составляет $T_c=230K$. На рисунке видно, что остаточная намагниченность после приложения поля вдоль оси [10] исчезает при температуре, меньшей чем 230K, что свидетельствует о наличии перехода порядок-беспорядок в коллективном упорядочении намагниченностей макроспинов.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{ssi_magnetization}
	\caption{Нормированная остаточная намагниченность от температуры после приложения магнитного поля параллельно [10] и [11] направлениям, в сравнении с остаточной намагниченностью бесконечной пленки, используемой для подготовки массива спинового льда.}
	\label{fig:ssi_magnetization}
\end{figure}

Этот результат можно использовать лишь как косвенное подтверждение, так как измерения намагниченности проводятся непосредственно после приложения внешнего поля, в процессе релаксации системы. Это подтверждает наличие петли гистерезиса на вставке рисунка \ref{fig:ssi_magnetization}. В диссертации же рассматривается равновесная термодинамика, то есть исследуются только стабильные конфигурации системы (время эксперимента стремится к бесконечности). Приход к равновесию при проведении эксперимента является еще одной проблемой, которая на данный момент решена только частично. Если просто взять и охладить такую систему до околонулевой температуры, то конфигурация упадет в <<локальный минимум>> энергии, другими словами метастабильное состояние. То есть конфигурация будет отличаться от той, что на рисунке \ref{fig:ssi_magnetization}. Энергия будет немного выше положенной. Для полной минимизации энергии исследователями предложен <<размагничивающий протокол>>, согласно которому продолжительное время с определенным интервалом систему нагревают и остужают, а так же прикладывают внешнее магнитное поле в определенном направлении. О нем упомянуто в \cite{ssi_magn}. Протокол приводит систему из метастабильного в стабильное состояние с минимальной возможной энергией (граунд стэйт). Для получения стабильных состояний, соответствующих другим температурам, он не применяется. 


\section{Теоретическое подтверждение результатов исследований}

Дополнительным подтверждением наличия фазового перехода в квадратном спиновом льду могут быть результаты моделирования \cite{theorssi1,theorssi2,theorssi3}. В работах исследуется модель диполей на решетках квадратного спинового льда, однако рассматриваются только взаимодействия ближайших соседей. На рисунке \ref{fig:ssi_heating} показана теплоемкость модели диполей на решетке квадратного спинового льда в зависимости от размера системы. Однако, на рисунке слева нет размерной зависимости, а на рисунке справа она явно присутствует.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{ssi_heating}%
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{ssi_heating2}
	\caption{
		Два рисунка слева: температурная зависимость теплоемкости для решеток квадратного спинового льда из работы \cite{theorssi1}. Теплоемкость для систем (a) различных размеров $N=400, \ 800, \ 1800, \ 3200$ спинов, и (b) различных параметров решетки 400, 500, 600, 700, 800 нм.
		Справа: теплоемкость как функция температуры из работы \cite{theorssi3}. Представляет острый пик при температуре $T_p \approx 7.2 D/k_B$, высота которого медленно увеличивается с размером решетки $L$. На вставке: пик теплоемкости изменяющийся логарифмически с размером системы $L$.
	}
	\label{fig:ssi_heating}
\end{figure}

В работе \cite{theorssi2} показывается наличие лог-лог зависимости значения максимума теплоемкости от размера системы, рисунок \ref{fig:ssi_heating3}.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{ssi_heating3}%
	\caption{
		Лог-лог график максимального значения теплоемкости как функции $L$ для значений $\Delta$. Черная линия с круглыми маркерами соответствует модели, рассматриваемой в диссертации.
	}
	\label{fig:ssi_heating3}
\end{figure}

В работе \cite{theorssi1} график опубликован в плохом качестве, что не позволяет оценить точность и качество полученных автором результатов. У меня возник вопрос, почему они вынесли параметр решетки в размерный коэффициент D (в гамильтониане), и их результат все равно зависит от этого параметра. Такого быть не должно. При детальном рассмотрении рисунка \ref{fig:ssi_heating} (самый левый) явно видно что значение теплоемкости в пике отличается, однако авторы в тексте работы утверждают что оно неизменно. 

Результаты работ \cite{theorssi2,theorssi3} подтверждают тот факт, что значение максимума теплоемкости расходится для системы бесконечного размера, тем самым подтверждая наличие фазового перехода в модели диполей на решетке квадратного спинового льда с взаимодействием ближайших соседей. 

\textit{Стоит заметить, что в этих работах так же отсутствуют какие-либо ссылки на экспериментальные подтверждения наличия ФП.}.

Касаемо гексагональной решетки - в диссертации я не утверждал о наличии фазового перехода, а лишь показал различия в термодинамическом поведении теплоемкости и энтропии для небольшой системы в дальнодействии и близкодействии. На эту тему с коллегами была опубликована статья в ЖЭТФ \cite{our_zetp}, однако эти результаты не вошли в мою диссертационную работу.

\vspace{2em}

Далее я хотел бы уточнить ответы на замечания 2 и 3.

\vspace{1em}
\textbf{№2. Из текста диссертации неочевидно на основании какого критерия согласия автор принимает решение о невозможности отклонить нулевую гипотезу о нормальном распределении энергии состояний.}

Я вычислил значения критериев Пирсона и Колмогорова для плотности вероятности состояний квадратного спинового льда с близкодействующим дипольным взаимодействием, $N=24$, рисунок \ref{fig:ssi_dos}. Именно это распределение было взято по той причине, что для $N=24$ длина выборки будет самой маленькой из всех рассмотренных ($2^{24}$).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{squareice_24_sr_dos}%
	\caption{
		Плотность вероятности состояний квадратного спинового льда с близкодействующим дипольным взаимодействием.
	}
	\label{fig:ssi_dos}
\end{figure}

Критерий Хи-квадрат дает результат $10^{-4000000}$ (это свидетельствует о некорректной выборке), критерий Колмогорова дал значение 0.1368. Оба критерия \textit{отклоняют} гипотезу о нормальном распределении состояний. Проверка выполнялась при помощи scipy для python и wolfram mathematica.
Если сравнить функции распределения (рисунок \ref{fig:cumulative_func}), то видно что гипотеза отклоняется из-за дискретности энергетических уровней (ступеньки на рисунке).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{cumulative_func}%
	\caption{
		Сравнение функции распределения для выборки рисунка \ref{fig:ssi_dos} с функцией для нормального распределения.
	}
	\label{fig:cumulative_func}
\end{figure}

Полученный результат легко объясним. Нормальное распределение непрерывно, и наблюдаемая выборка, принадлежащая этому закону, не должна содержать каких-либо запрещенных значений. Для модели диполей на решетке квадратного спинового льда с ближайшим взаимодействием, как и для модели Изинга, спектр энергий будет иметь запрещенные зоны, значительные по своему охвату. Эти зоны можно теоретически предсказать. Например, для модели Изинга все возможные значения энергий системы будут четными числами. То есть все энергии будут кратны 2. Про запрещенные зоны я упоминал в 4 главе диссертации.

Наверное, фразу <<во всех случаях наблюдается Гаусс-подобное распределение ПВС>> я сформулировал неверно с точки зрения теории вероятностей. Изначально задача состояла в следующем. Существует график плотности вероятности состояний для магнитной системы определенного размера. Необходимо подобрать аналитическую функцию, проходящую через эти точки в непосредственной близости. Была взята функция Гаусса, и методом наименьших квадратов ее параметры максимально приближены к точкам ДОС. При подборе значений $\mu$ и $\sigma$ для систем большего размера, теоретически можно определить их зависимость от числа диполей $N$ и построить производящую функцию, на основе которой строится статистическая сумма и получаются термодинамические характеристики.

\vspace{3em}

\textbf{№3. Не указаны преимущества предлагаемого параметра по сравнению с существующими (например, вычислительная сложность в зависимости от количества диполей в модели).}

Следует отличать метод, алгоритм и его компьютерную реализацию (программный код).
Обычно под методом подразумевают общую идею для решения какой-либо проблемы. Например, метод Монте-Карло заключается в генерации последовательности событий, где каждое событие наступает с заданной вероятностью. 
Под алгоритмом понимается более конкретный набор инструкций, описывающий порядок действий исполнителя для достижения некоторого результата.
Например, алгоритм Метрополиса.
Алгоритм можно реализовать в виде компьютерной программы. На выходе получается программный код. Один и тот же алгоритм можно запрограммировать по-разному. В зависимости от деталей реализации можно получить один и тот же результат при различном времени вычислений, или вовсе различные результаты. Вычислительная сложность является характеристикой алгоритма.

Фактически, в диссертации был обозначен метод определения кластера: критерий, по которому следует определенный диполь включать в кластер. Алгоритм, согласно которому будет определяться кластер, является отдельным вопросом и направлением исследований. Но в результате работы алгоритма, система должна быть кластеризована по определенным правилам. Как, например, и алгоритмы сортировки чисел. В результате любого такого алгоритма будет один и тот же результат: отсортированный определенным образом ряд чисел.

Для ответа на вопрос о вычислительной сложности, необходимо для начала описать алгоритм, который я не приводил в диссертации. Я уверен, что существует более эффективный алгоритм поиска кластеров, но на его разработку ушло бы больше времени, чем на получение результатов этим алгоритмом.

При инициализации алгоритма:

\begin{enumerate}
	\item Определим список еще некластеризованных диполей $S$. Изначально все диполи находятся в этом списке. Как только диполь попадает в любой кластер, он удаляется из списка $S$.
	
	\item Для каждого диполя определим его соседей. Для квадратного спинового льда это четыре близлежащие перпендикулярно направленные диполя. На рисунке \ref{clusters_frustrations} для диполя $a$ это будут $b$, $c$, $e$, $d$.
	
	\item Определяем критерий вхождения в кластер. В случае спинового льда диполи образуют кластер, если энергия взаимодействия этой пары ниже нуля.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\linewidth]{cf.pdf}
	\caption{Схема расположения диполей в решетке КСЛ. Линиями разных типов помечены диполи, определяющие разные кластеры. На примере изображены 5 кластеров, состоящие из 9, 9, 3, 2, 1 диполей. Для диполя $a$ помечены соседние $b$, $c$, $d$, $e$ диполи.}
	\label{clusters_frustrations}
\end{figure}

Общая схема поиска кластера следующая:

\begin{enumerate}
	\item Из списка $S$ выбирается один (любой) диполь и добавляется в новый кластер (первый в кластере).
	\item Рассматриваемый диполь удаляется из списка $S$.
	\item Перечисляются все соседние диполи по очереди. 
	\item Если для выбранного соседнего диполя критерий вхождения в кластер выполняется, он добавляется в текущий кластер. Рекурсивно переходим к шагу 2 уже в контексте соседнего диполя.
	\item Когда все элементы рекурсивно пройдены, считаем кластер сформированным. Далее формируется новый кластер начиная с шага 1.
	\item Повторяем шаги 1-5, пока список $S$ не пуст.
\end{enumerate}

В алгоритме присутствует рекурсия. Ее реализация в некоторых языках программирования может оказаться «дорогой», либо невозможной. Иногда на рекурсию могут накладываться существенные ограничения в виде глубины стека вызова функций.

Для избавления от рекурсии, при инициализации алгоритма создадим новую очередь диполей $Q$, подлежащих рассмотрению на вхождение в кластер. Таким образом, шаги 2-4 будут рассматривать диполи не рекурсивно, а забирая из очереди $Q$. Добавляться в очередь $Q$ элементы будут на шагах 1 и 4. Не рекурсивный алгоритм будет следующим:

\begin{enumerate}
	\item Из списка $S$ выбирается один (любой) диполь и добавляется в новый кластер (первый в кластере). Также диполь добавляется в очередь $Q$.
	\item Из очереди $Q$ берется один диполь.
	\item Рассматриваемый диполь удаляется из списка $S$.
	\item Перечисляются все соседние диполи по очереди. 
	\item Если для выбранного соседнего диполя критерий вхождения в кластер выполняется, он добавляется в текущий кластер и очередь Q. 
	\item Повторяются шаги 2-5, пока очередь $Q$ не пуста.
	\item Считаем кластер сформированным. Далее начинаем формировать новый кластер и переходим к шагу 1.
	\item Повторяем шаги 1-7, пока список $S$ не пуст.
\end{enumerate}

Программная реализация на языке c++ доступна по ссылке \cite{clustersoftware}.

Таким образом, если за один шаг принимать любую из следующих операций: проверка диполя в массиве $S$, включение диполя в кластер, удаление диполя из массива $Q$, то вычислительная сложность будет составлять $O(2^n + 2^n + 2^n \cdot m)$, где $ n $ - число диполей, $ m $ - число соседей. Сложность составляется из следующих частей: каждый диполь должен быть один раз включен в кластер ($ 2^n $ раз всего), один раз удален из массива $Q$ ($ 2^n $ раз всего), и для каждого диполя должны быть проверены его $m$ соседей на предмет вхождения в массив $S$ ($ 2^n \cdot m $ раз всего).

С вычислительной сложностью других параметров порядка я сравнить не могу, так как в работах других авторов алгоритм так же не публикуется. Публикуется только <<общая идея>> ПП.

Пример такого параметра показан в работе \cite{theorssi2}. Там вычисляется вектор суммарной намагниченности системы (сумма всех векторов магнитных моментов), и параметром порядка будет длина вектора $\phi = (m_x^2 + m_y^2)^{1/2}$. Однако, там исследуется модель с диполями, вектор намагниченности которых отклонен на определенный градус по либо против часовой стрелки (направление выбирается случайно). На рисунке \ref{fig:order_example} угол составляет 18 градусов. В идеальной модели (которую я рассматриваю в диссертации) это не будет являться параметром порядка, так как намагниченность в квадратном спиновом льду отсутствует как в основном состоянии, так и в состоянии с максимально возможной энергией.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{order_example}%
	\caption{
		Параметр порядка как функция температуры для системы квадратного спинового льда из работы \cite{theorssi2}.
	}
	\label{fig:order_example}
\end{figure}

\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{xmcd1} 
	Zeissler K. et al. The non-random walk of chiral magnetic charge carriers in artificial spin ice //Scientific reports. – 2013. – Т. 3. – С. 1252.
	
	
	\bibitem{xmcd2} 
	Mengotti E. et al. Real-space observation of emergent magnetic monopoles and associated Dirac strings in artificial kagome spin ice //Nature Physics. – 2011. – Т. 7. – №. 1. – С. 68-74.
	
	\bibitem{xmcd3}
	Mengotti E. et al. Building blocks of an artificial kagome spin ice: photoemission electron microscopy of arrays of ferromagnetic islands //Physical Review B. – 2008. – Т. 78. – №. 14. – С. 144402.
	
	\bibitem{xmcd4}
	Arnalds U. B. et al. Thermalized ground state of artificial kagome spin ice building blocks //Applied Physics Letters. – 2012. – Т. 101. – №. 11. – С. 112404.
	
	\bibitem{xmcdssi} Chopdekar, R.~V., Li, B., Wynn, T.~A., et al.\ 2017, arXiv:1705.02309 
	
	\bibitem{ssi_magn} Kapaklis, V., Arnalds, U.~B., Harman-Clarke, A., et al.\ 2012, New Journal of Physics, 14, 035009 
	
	\bibitem{theorssi1} Li Y., Wang T. X., Liu G. D. Thermodynamic and magnetic properties in two artificial frustrated lattices //Physics Letters A. – 2013. – Т. 377. – №. 25. – С. 1655-1660.
	
	\bibitem{theorssi2} Alonso J. J. Phase transitions in systems of magnetic dipoles on a square lattice with quenched disorder //Journal of Magnetism and Magnetic Materials. – 2010. – Т. 322. – №. 9. – С. 1330-1333.
	
	\bibitem{theorssi3} Silva R. C. et al. Thermodynamics of elementary excitations in artificial magnetic square ice //New Journal of Physics. – 2012. – Т. 14. – №. 1. – С. 015008.
	
	\bibitem{our_zetp} Шевченко Ю.А. и др. Мультиканоническое семплирование пространства состояний H(2,n)-векторных моделей // Журнал теоретической и экспериментальной физики. - 2017. - Т. 151. - №. 6. - С. 1146.
	
	\bibitem{clustersoftware} https://goo.gl/Nt7Hd9
	
\end{thebibliography}

\end{document}          
